【經濟難題】點解北歐/北美國家工時短但人均收入咁高？

好唔符合「香港獅子山精神」

唔係理論上愈勤力生產力愈強？

亞洲地區平民咁撚多人 ＋ 個個做到隻狗咁，生產力/回報都唔及人哋

人少啲人均gdp會高啲

依個我都有諗過，會唔會係支那、印度冇控制生育導致人均生活質素差咗。

但之後發現亦都有好多人口少嘅廢國都好撚窮

我諗Quality >quantity

培育一個識獨立思考嘅人，點都好過一千個一樣嘅人

係東亞豬先會認為長工時=高生產力

咁日本人相對其他廢亞地區都好注重 quality，點解人工都係少過美國、北歐國家

點解賣膠盒同賣醫療用機個工時都係8個鐘，但收入爭咁遠？

北歐賣嘅係值錢嘢，品牌，Service
Skype , spotify, H&M, Volvo , Ericsson, bluetooth
每一部手機都要比錢瑞典公司
每一部手機入面個水平儀都要比錢德國公司
呢個世界做裝嵌，係冇可能做到北歐嘅福利水平
創新，高科技嘢先係賺大錢
食人口紅利，靠壓榨，總有人可以做得平過你，個價賤過你

因為收入同物質產出係兩件事黎

如果以樓黎做例子 香港啲樓貴到飛起 越落後樓越平

歐美地區一早發展左 佢地啲人打工 同落後地方嘅人比

如果做同樣嘅工 物質產出係一樣 但人工更高 好似樓咁

咁佢地嘅幣值高 就可以依賴發展中國家生產廉價商品 可以用低工時得到物質享受

依個有啲 point，不過其實係咪都關歷史事？

二戰成敗係咪影響晒往後一百年嘅人民生活質素？

咁即係一個地區富強與否都好似有冇父幹咁，都係世襲運作嘅結果？

你點推斷出咁嘅point

其實乜嘢都關歴史事
先地今日嘅存在都係因為歴史上蘇聯淆底冇夾硬賣道彈比古巴

但你係啱嘅，二戰的確係世界格局嘅分水嶺。

但我唔認為北歐經濟同學術係源於二戰
早係1900左右，歐洲對學術嘅研究已經係領先全球，你望返同時期其他國家做緊乜就知。

美國就係二戰嘅時候後追嘅，德國猶太科學家去美國。

十年樹木，百年樹人，學術領域嘅研究對科技發展好重要。而咁岩，科技就係賺錢嘢。

照咁睇掉返轉諗，香港真係好撚快收皮

因為就已發展地區嚟講，香港都算係最唔重視科技人才嘅地區之一，如果就往發展潛力嚟講，仲衰過一向鎖國自 high 嘅支那

科技人材都唔係單一領域，因為你都唔會知下一個20年係會由乜嘢跑出。

可以係讀數，可以係讀量子力學，可以係研究生物學...可以係一啲你冇諗過發達又水泡嘅科目。

但呢啲範疇知識係可能改變下世代嘅科技

但係響生活成本高昂嘅香港，好少人會用自己黃金二十年去投入研究。

：唔洗食咩？

之前見過美國人寫左篇嘢話日本公司好鬼傳統（或者話食古不化）唔肯去學新嘢用新嘅可以提高生產力嘅tools，最簡單係好多公司堅持用fax都唔肯用email，搞到可以一日做曬嘅嘢要ot三日先做曬。
利申：未係日本做過真假唔清楚只係復述翻篇嘢

至於歐洲嗰啲國家就係用price over quantity黎賺錢。譬如德國，佢啲土地好肥沃好適合種嘢但佢地唔會去種，因為整架車閒閒地賺你地幾十到幾百萬，你要種幾多嘢先追到？簡單地講就係貴精不貴多。呢個結果其實同地理環境&人口有關，歐洲國家size上同俄加中美呢啲大size國冇得比，人口又唔夠，同人比mass produce 輸埂，所以走精路線係好聰明嘅，但呢嗰路線一定要有足夠科技先support到，所以古代呢啲國家好窮，因為古代冇機器化生產冇精密工業你想精都精唔到

其實香港有啲似日本，都係咁食古不化，不過日本勝在仲有少少微型創新同娛樂產業

有冇諗過係調返轉，之前積落到而家有錢，所以先會咁好福利？
未計天然資源例如挪威有石油。

工時短人均收入高係相對資本主義國家比較出黎，人地北歐行緊既係社會民主主義福利高而且政府又會干預自由市場，令到如果唔推高個人工啲人寧願唔做野等政府養，咁米有人均收入高既現象。

無人OT, 咪要請多D人, 要請多D人咪要畀高D人工
無每日150個低端人口入去做廉價勞工, 要高人工先請到人

唔駛講二戰，根本由明朝中後期，西方自發現美洲新大陸開始玩殖民已經逐步拋離緊亞洲，即使日本後期追上重自以爲係列強一份子，但同歐洲列強一比都係顯得落後

來生要做北歐或者美國人

北美工時g8國家中最高喎

因為發達國家用貿易去將佢地冇錢賺既而又必需既貨品推晒比第三國家去製造去維持佢生活質素

以前有個法國經理問我類似問題，我完全答佢唔到

佢舉法國例子
因為失業率太過，政府立法最高工時
變相每個人唔可以返太耐工
要請多啲人，拉低失業率

佢問，點解香港咁撚多人
又咁撚長工時
但失業率又咁低
點解可以有咁多工返